\documentclass[10pt,a4paper]{memoir}
\usepackage[T1]{fontenc} 
\usepackage{textcomp} 	
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel} 

\usepackage{amsmath,amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{
  arrows,
  arrows.meta,
  matrix,}
\usepackage{lipsum}

% \RequirePackage{tcolorbox}      % Per fare delle prove sui theorem
\usepackage{tcolorbox}      % Per fare delle prove sui theorem
\tcbuselibrary{most, theorems}    % Per fare delle prove sui theorem

% definizioni -----------------------------


\newcommand{\affiancati}[4]{% 2 minipage affiancate
% Esempio di chiamata:
% \affiancati{.48}{.48}{testo1}{testo2}
  \def \larga{#1}
  \def \largb{#2}
%   \def \contenutoa{#3}
%   \def \contenutob{#4}
  \noindent\begin{minipage}{\larga\textwidth}
    #3
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{\largb\textwidth}
    #4
  \end{minipage}
}

\DeclareRobustCommand{\N}{\mathbb{N}}
\DeclareRobustCommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\DeclareRobustCommand{\Q}{\mathbb{Q}}

\newcommand{\sLarrow}{~ \Leftarrow ~}
\newcommand{\sLRarrow}{~ \Leftrightarrow ~}
\newcommand{\sRarrow}{~ \Rightarrow ~}

% Delimitatori e parentesi:
\newcommand{\tonda}[1]{\left( #1 \right)}

% mathsweet.sty --------------------------

\newtheorem{esercizio}{\color{Sepia}}[chapter]

%--------------------------
% Nuovo stile di teoremi Funzionano anche in minipage.
% Sto applicando questo stile al capitolo sulla topologia della retta.
% Poi se tutto funziona sarebbe da estenderlo a tutti i libri.

\theoremstyle{plain}

\newtcbtheorem[number within=chapter]{teorema}{Teorema}%
{colback=green!5, colframe=green!50!black, fonttitle=\bfseries,
 coltitle=blue!50!black, theorem style=plain}{th}
 
\newtcbtheorem[use counter from=teorema]{corollario}{Corollario}%
{colback=green!5, colframe=green!50!black, fonttitle=\bfseries,
 coltitle=blue!50!black, theorem style=plain}{cor}

\newtcbtheorem[use counter from=teorema]{principio}{Principio}%
{colback=green!5, colframe=green!50!black, fonttitle=\bfseries,
 coltitle=blue!50!black, theorem style=plain}{cor}

\newtcbtheorem[number within=chapter]{definizione}{Definizione}%
{colback=blue!5,colframe=blue!50!black,fonttitle=\bfseries,
 coltitle=violet!50!black, theorem style=plain}{def}

\newtcbtheorem[number within=chapter]{osservazione}{Oservazione}%
{colback=violet!5,colframe=violet!50!black,fonttitle=\bfseries,
 coltitle=green!50!black, theorem style=plain}{oss}

\newtcbtheorem[number within=chapter]{osservazioni}{Oservazioni}%
{colback=violet!5,colframe=violet!50!black,fonttitle=\bfseries,
 coltitle=green!50!black, theorem style=plain}{oss}

\newtcbtheorem[number within=chapter]{esempio}{Esempio}%
{colback=yellow!5,colframe=yellow!50!black,fonttitle=\bfseries,
 coltitle=green!50!black, theorem style=plain}{esem}

\newtcbtheorem[number within=esempio]{problema}{Problema}%
{colback=yellow!5,colframe=yellow!50!black,fonttitle=\bfseries,
 coltitle=green!50!black, theorem style=plain}{prob}

\newtcbtheorem[number within=chapter]{procedura}{Procedura}%
{colback=teal!5,colframe=teal!50!black,fonttitle=\bfseries,
 coltitle=green!50!black, theorem style=plain}{prob}

\newtcblisting{listing}
  {colback=teal!5,colframe=teal!75!black,
   listing only}%,listing options={language=python}}
   
% \begin{commandshell}
% ls -al
% cd /usr/lib
% \end{commandshell}


% definizioni_tikz -----------------------------
\newcommand{\disegno}[2][5]{% Recomanded
  % Esempio di chiamata:
  %% 
  \def \dimensione{#1}
  \def \grafico{#2}
\begin{tikzpicture}[x=\dimensione mm, y=\dimensione mm, smooth]
  \grafico
\end{tikzpicture}
}

\newcommand{\asse}[4]{% Asse orizzontale.
  % Esempio di chiamata:
  %% \disegno{\asse{-7}{+7}{0}{$t$}
  \def \xmi{#1}
  \def \xma{#2}
  \def \posy{#3}
  \def \var{#4}
  \draw [-{Stealth[length=2mm, open, round]}] 
        (\xmi-.3, \posy) -- (\xma+.3, \posy);
  \node [below] at (\xma, \posy) {\var};
}

\newcommand{\assecontrattini}[4]{% Asse con trattini.
  % Esempio di chiamata:
  %% \disegno{\assecontrattini{-7}{+7}{0}{t}
  \def \xmi{#1}
  \def \xma{#2}
  \def \posy{#3}
  \def \var{#4}
  \foreach \x in {\xmi, ..., \xma}
    \draw[very thin] (\x, \posy-0.1) -- (+\x, \posy+0.1);
  \draw [-{Stealth[length=2mm, open, round]}] 
        (\xmi-.3, \posy) -- (\xma+.3, \posy); 
  \node [below] at (\xma+.3, \posy) {$\var$};
}

% razionali_grafici --------------------------------

% Colori per le divisioni:
\def \valposc{green!60!black} % Valore posizionale
\def \quozc{blue!60!black}    % Quoziente
\def \restc{red!60!black}     % Resto


\newcommand{\divisionea}{% divisione 4347:35
\begin{tikzpicture}
\tikzset{node distance=-25ex} 
\begin{scope}[font=\ttfamily]
\matrix (divisione) [matrix of nodes, ampersand replacement=\&]{%
  |[\valposc]|M\&|[\valposc]|C\&|[\valposc]|D\&|[\valposc]|U\\
  4 \& 3 \& 4 \& 7,\& 3 \& 5\\
    \& 8 \& 4 \&   \&
  |[\quozc]|1\&|[\quozc]|2\&|[\quozc]|4,\&|[\quozc]|2\&\\
    \& 1 \& 4 \& 7 \& 
  |[\valposc]|C\&|[\valposc]|D\&|[\valposc]|U\&|[\valposc]|d\\
    \&   \&   \& 7 \& 0\\
    \&   \&   \&   \& |[\restc]|0 \&\\
};
\end{scope}
\draw(divisione-2-5.north west)--(divisione-3-5.south west);
\draw(divisione-3-5.north west)--(divisione-3-8.north east);
\end{tikzpicture}
}

\newcommand{\divisioneb}{% divisione 1523:7
\begin{tikzpicture}
\tikzset{node distance=-25ex} 
\begin{scope}[font=\ttfamily]
\matrix (divisione) [matrix of nodes, ampersand replacement=\&]
{%
  |[\valposc]|M\&|[\valposc]|C\&|[\valposc]|D\&|[\valposc]|U\&
  |[\valposc]|d\&|[\valposc]|c\&|[\valposc] |m\\
  1 \& 5 \& 2 \& 3,\&   \&   \&   \& 7 \& ~ \& ~ \&\&\&\&\&\& ~ \&\\
    \& 1 \& 2 \&   \&   \&   \&   \&
|[\quozc]|2\&|[\quozc]|1\&|[\quozc]|7,\&|[\quozc]|5\&|[\quozc]|7\&
|[\quozc]| 1\&|[\quozc]|4\&|[\quozc]|6\&|[\quozc]|8\&   \&\\
    \&   \& 5 \& 3 \&   \&   \&   \& 
|[\valposc]|C\&|[\valposc]|D\&|[\valposc]|U\&|
[\valposc]|d\&|[\valposc]|c\&|[\valposc]|m\\
    \&   \&   \& 4 \& 0\\
    \&   \&   \&   \& 5 \& 0\\
    \&   \&   \&   \&   \& 1 \& 0\\
    \&   \&   \&   \&   \&   \& 3 \& 0\\
    \&   \&   \&   \&   \&   \&   \& 2 \& 0\\
    \&   \&   \&   \&   \&   \&   \&   \& 6 \& 0\\
    \&   \&   \&   \&   \&   \&   \&   \&   \& |[\restc]|4\\
};
\end{scope}
\draw(divisione-2-8.north west)--(divisione-3-8.south west);
\draw(divisione-2-8.south west)--(divisione-2-16.south east);
\end{tikzpicture}
}

\newcommand{\frazionea}{% parti della frazione
  \disegno{
    \node {$\dfrac{42}{75}$};
    \begin{scope}[\quozc]
    \draw [<-] (1, .5) to [out=0, in=180] (3, 2) node [right] 
      {~~~numeratore};
    \draw [->] (8.5, 2) to [out=0, in=180] (10.5, .5);
    \end{scope}
    \begin{scope}[\valposc]
    \draw [<-] (1, 0) -- (3, 0) node [right] {linea di frazione};
    \draw [->] (8.5, 0) -- (10.5, 0);
    \end{scope}
    \begin{scope}[red!50!black]
    \draw [<-] (1, -.5) to [out=0, in=180] (3, -2) node [right] 
      {~~denominatore};
    \draw [->] (8.5, -2) to [out=0, in=180] (10.5, -.5);
    \end{scope}
    \node at (11.5, 0) {$\dfrac{num}{den}$};
  }
}

\newcommand{\rettafra}{% 
  % Frazioni rappresentate sull'asse
  \disegno[10]{
    \assecontrattini{-6}{+6.3}{0}{}
    \foreach \x in {-6, -5, -4, -3, -2, -1, 0, +1, +2, +3, +4, +5, +6}{
      \draw  (\x, 0) [below, font=\small] node {$\x$};
    }
    \foreach \x/\l in {0.25 / $\frac{1}{4}$, 
                       0.5 / $\frac{1}{2}$, 
                       0.75 / $\frac{3}{4}$, 
                       1.33 / $\frac{4}{3}$,
                       1.66 / $\frac{5}{3}$,
                       2 / $\frac{6}{3}$,
                       2.5 / $\frac{5}{2}$, 
                       3.5 / $\frac{7}{2}$, 
                       4.8 / $\frac{24}{5}$, 
                       5.2 / $\frac{26}{5}$,  
                       -1.33 / $-\frac{4}{3}$,
                       -2.5 / $-\frac{5}{2}$,
                       -3.66 / $-\frac{1}{3}$,
                       -4.5 / $-\frac{9}{2}$,
                       -5.66 / $-\frac{17}{3}$}{
      \draw [<-] (\x, 0) -- (\x, 0.3) node [above] {\l};
    }
  }
}

\newcommand{\rettarazese}{% 
  % Frazioni rappresentate sull'asse
  \disegno[20]{
    \asse{-3.1}{+3.1}{0}{}
    \foreach \x in {-3.1, -3, ..., +3.1}{
      \draw (\x, +.05) -- (\x, 0);
    }
    \foreach \x in {-3.2, -3, ..., +3.2}{
      \draw (\x, +.1) -- (\x, 0);
    }
    \foreach \x in {-3, -2, -1, 0, +1, +2, +3}{
      \draw (\x, +.1) -- (\x, -.1) [below, font=\small] node {$\x$};
    }
    \foreach \x in {-2.5, -2.2, -1.5, -1.2, -0.6, -0.4, 
                    +.2, +.7, +1.2, +1.5, +1.8, +2.5, +2.4}{
      \filldraw [fill=blue](\x, 0) circle(1.5pt);
    }
  }
}

\begin{document}

\chapter{Numeri razionali}

\section{I numeri razionali}
\label{sec:razionali_razionali}

% \cancelto[orange]{test}{Oooo!}
% 
% \bcancelto[orange]{test}{Oooo!}

Abbiamo visto che con i numeri interi, \(\Z\), possiamo sempre eseguire~3 
delle~4 operazioni aritmetiche: la divisione tra numeri interi non sempre è 
un intero. Per semplificarci la vita e non dover sempre distinguere i vari 
casi, vogliamo creare un insieme di numeri che contenga anche tutti i 
quozienti tra due numeri dell'insieme. 
Chiameremo questo insieme ``Insieme dei numeri razionali'' e lo 
indicheremo con il simbolo~\(\Q\).

Presi due numeri dell'insieme \(n\) e \(d\), di cui il secondo diverso da 
zero, 
anche il loro quoziente deve appartenere allo stesso insieme:

\vspace{-1em}
\[\forall n,~d \neq 0 \in \Q \sLRarrow n : d \in \Q\]
Cioè la funzione \emph{divisione esatta} dovrà essere definita per ogni 
dividendo e per ogni divisore diverso da~0.

Abbiamo visto che per passare dai Naturali agli Interi è bastato aggiungere 
un segno ai numeri (e rivedere le varie regole per il confronto e le 
operazioni).
Per ottenere i Razionali le cose non sono così semplici: abbiamo 
diversi modi di rappresentare lo stesso numero razionale e dovremo a 
seconda dei casi scegliere quello più comodo.

\section{Notazione decimale}
\label{sec:razionali_notazione_decimale}

Vediamo per prima la notazione decimale, quella che usa la virgola per 
separare la parte intera del numero dalla sua parte decimale.

\begin{osservazione}{}{}
Nei paesi anglosassoni si usa il punto al posto della virgola. La tua 
calcolatrice presenta i numeri in italiano o in americano?
\end{osservazione}

Riprendiamo la divisione intera presentata nel paragrafo sulla divisione 
del capitolo sui numeri naturali.
Ma questa volta lo abbreviamo un po': il risultato della moltiplicazione 
viene tolto al volo dal dividendo e viene scritto direttamente il nuovo 
resto. 

\vspace{.5em}
\affiancati{.59}{.39}{
\begin{center}

\divisionea
% \input{\folder lbr/02_divisioneb.tex}
\end{center}
}{
La filastrocca di questa divisione è:\\
Il 35 nel 43 ci sta 1 volta, scrivo 1 con il resto di 8; riporto il 4.\\
Il 35 nel 84 ci sta 2 volte, scrivo 2; 2 per 35 fa 70 all'84: 14; riporto 
il 7.\\
Il 35 nel 147 ci sta 4 volte, scrivo 4; 4 per 35 fa 140 al 147: 7.\\
}

A questo punto scrivo la virgola nel quoziente parziale e aggiungo uno 0 al 
resto parziale e riprendo la filastrocca: \quad
Il 35 nel 70 ci sta 2 volte, scrivo 2; 2 per 35 fa 70 al 70: 0.\\
Questa volta ho ottenuto come resto 0 e l'algoritmo della divisione si 
ferma.

Proviamo con un altro esempio:\quad \(1523 : 7 =\)

\affiancati{.39}{.59}{
Il 7 nel 15 ci sta 2 volte. Scrivo 2 come prima cifra del quoziente.
2 per 7 uguale 14, al 15: 1. Scrivo 1 sotto al 5 e riporto il 2.

Il 7 nel 12 ci sta 1 volta. Scrivo 1 come seconda cifra del quoziente.
1 per 7 fa 7, al 12: 5. Scrivo 5 sotto al 2 e riporto il 3.

Il 7 nel 53 ci sta 7 volte. Scrivo 7 come terza cifra del quoziente.
7 per 7 fa 49, al 53: 4. Scrivo 4 sotto al 3.

}{
\begin{center}
\divisioneb
% \input{\folder lbr/01_divisionea.tex}
\end{center}
}

% \begin{comment}

A questo punto nella divisione intera ci eravamo fermati, ora invece 
aggiungiamo~0 decimi a destra di~4 e calcoliamo quanti decimi di 7 sono 
contenuti in~40 decimi e con quale resto e procediamo così continuando ad 
aggiungere zeri e procedendo sempre con le stesse operazioni.
Potremmo avere l'impressione che questo ``algoritmo'' non termini mai. 
Ed è proprio così!

L'algoritmo della divisione può fermarsi producendo ad un certo punto il 
resto~0, oppure andare avanti all'infinito. Ma siamo sicuri che la seconda 
divisione che abbiamo visto non si fermi mai? Magari dopo 200 cifre decimali 
potrebbe avere resto~0? Prova a calcolare qualche altra cifra decimale \dots.

Puoi osservare che dopo il resto 4 ci sarà senz'altro il resto~5 e dopo di 
sicuro il resto~1 e poi~3, poi~2, poi~6, poi~4, poi~5, poi \dots

Ma se le cose stanno così anche le cifre decimali si ripeteranno sempre 
allo stesso modo, quindi:
\[1523 : 7 = 217,571468571468571468571468571468\ldots = 
217,\overline{571468} = 217,\tonda{571468}\]
I numeri di questo tipo si chiamano numeri periodici e si possono 
rappresentare scrivendo il periodo una sola volta \emph{soprassegnato} o 
\emph{posto tra parentesi}.

In definitiva:

\begin{definizione}{}{}
 Un \emph{numero razionale} può essere scritto come \emph{numero decimale 
limitato} o come \emph{numero decimale periodico}.
\end{definizione}

Quindi i numeri decimali, limitati o periodici ci permettono di 
rappresentare tutti i possibili risultati delle divisioni.

Perfetto! \quad Perfetto? Mah \dots

Durante la scuola primaria abbiamo imparato ad eseguire le operazioni con i 
numeri decimali, ma solo con i numeri decimali limitati. Come 
sommare o moltiplicare tra di loro due numeri decimali periodici? È un bel 
problema.

% \newpage

\section{Frazioni}
\label{sec:razionali_frazioni}

Un altro modo per rappresentare i risultati della divisione è geniale 
perché permette di ottenere il risultato della divisione senza eseguirla. 
Ad esempio se vogliamo dividere 100 in 23 parti uguali basta applicare 
l'algoritmo della divisione. Prova a farlo prima di procedere con la 
lettura.

Il risultato è:
\(100 \div 23 = 4,\overline{3478260869565217391304}\)

Lo stesso risultato si può ottenere inventando un nuovo modo di 
rappresentare il risultato della divisione:
\(100 \div 23 = \dfrac{100}{23}\)

E dividere 42 per 75?
\(\quad 42 \div 75 = \dfrac{42}{75} \quad\)
Fatto!

L'oggetto matematico: \(\quad \dfrac{42}{75} \quad\) 
si chiama frazione ed è composto da tre parti:
\begin{center} \frazionea \end{center}
Questo nuovo oggetto matematico ci permette di evitare, in molti casi, 
l'esecuzione dell'algoritmo della divisione.

Ma dobbiamo risolvere alcuni altri problemi\dots 
Se una frazione rappresenta un \emph{numero} (razionale) dobbiamo imparare 
a fare, con le frazioni, quello che sappiamo fare con i numeri:

% TODO: In make4ht:
% Package xcolor Warning: Undefined color `Salmon' on input line 203.

\begin{itemize} [nosep] %[noitemsep]
 \item confrontare;
 \item eseguire operazioni.
\end{itemize}

Prima di affrontare questi due temi, però, applichiamo alle frazioni 
un'importante proprietà delle divisioni.

\begin{osservazione}{}{}
 Dalle regole dei segni della divisione consegue un'importante osservazione 
riguardo l'uso dei segni nelle frazioni:
\[-\dfrac{a}{b} = \dfrac{-a}{b} = \dfrac{a}{-b} \quad \text{e} \quad
  +\dfrac{a}{b} = \dfrac{+a}{+b} = \dfrac{-a}{-b}
\]
\end{osservazione}

\subsection{Rappresentazione mista}
\label{sub:razionali_rappresentazione_mista}

Consideriamo la frazione \(\dfrac{3}{3}\). Dividere qualcosa in tre parti e 
poi prenderle tutte e tre significa prenderla tutta: tre terzi significa 
un intero. E quattro terzi? Quattro terzi significa un intero più un terzo.

Ogni frazione può essere scritta in forma \emph{mista} cioè nella somma di 
una parte intera più una frazione minore di uno. Vediamo alcuni esempi:
\[\frac{4}{3} = 1 + \frac{1}{3}; \quad
\frac{5}{3} = 1 + \frac{2}{3}; \quad
\frac{6}{3} = 2 + \frac{0}{3}; \quad
\frac{5}{6} = 0 + \frac{5}{6}; \quad
\frac{7}{2} = 3 + \frac{1}{2}; \quad
-\frac{8}{5} = -\tonda{1 + \frac{3}{5}}; \quad
% \frac{24}{5} = 4 + \frac{4}{5}; \quad
\]

\subsection{Rappresentazione sulla retta}
\label{sub:razionali_rappresentazione_retta}

È possibile rappresentare i numeri razionali su un asse cartesiano. Una 
retta dotata di verso e unità di misura permette di associare ad ogni 
numero razionale un preciso punto. 

Alcuni esempi:
\begin{center}
%  \rettafra{{2.5 / \(\frac{5}{2}\), -1.33 / \(-\frac{5}{2}\)}}
 \rettafra
\end{center}

\begin{teorema}{}{}
 Tra due numeri razionali diversi esiste sempre almeno un altro numero 
razionale.
\end{teorema}

Infatti nei numeri razionali è sempre possibile calcolare la media tra due 
numeri e se questi sono diversi tra loro, la media è maggiore del più 
piccolo e minore del più grande.

\begin{corollario}{}{}
 Tra due numeri razionali diversi esistono infiniti altri numeri razionali.
\end{corollario}

Le affermazioni precedenti si riassumono dicendo che:

\begin{definizione}{}{}
 L'insieme dei numeri razionali è \emph{denso}.
\end{definizione}

\end{document}
